\documentclass[hyperref={pdftex,unicode}]{beamer}

\input{sys/packages}
\input{sys/styles}

\input{info}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\setbeamertemplate{headline}{%
  \vspace{2mm}
  \hfill \insertframenumber{}\hspace*{2mm}}
\addtocounter{framenumber}{-1}

\begin{frame}{Постановка задачи идентификации}
  \begin{align*}
    \overline{\eta} &= \psi (\overline{\theta}, \overline{\xi}), \\
    \overline{x} &= \overline{\xi} + \overline{\varepsilon_x}, \\
    \overline{y} &= \overline{\eta} + \overline{\varepsilon_y},
  \end{align*}
  где \( \overline{\xi}, \overline{\eta} \)
  "--- векторы фактических значений входа и выхода, \\
  \hspace{10.5mm}\( \overline{\theta} \)
  "--- вектор фактических значений параметров, \\
  \hspace{10mm}\( \psi \)
  "--- векторная функция регрессии, \\
  \hspace{7mm}\( \overline{x}, \overline{y} \)
  "--- векторы набл. значений вх. и вых. переменной, \\
  \hspace{4mm}\( \overline{\varepsilon_x}, \overline{\varepsilon_y} \)
  "--- векторы независимых ошибок набл. вх. и вых.

  \bigskip
  Требуется, считая вид функции \( \psi \) известным и \\
  располагая измеренными значениями входа и выхода \( \overline{x}, \overline{y} \), \\
  найти оценку \( \hat{\overline{\theta}} \) параметров системы \( \overline{\theta} \).
\end{frame}

\begin{frame}{Классификация стохастических систем}
  \emph{Полустохастический объект} "--- \\
  объект с детерминированным входом и случайным выходом.

  \bigskip
  \emph{Стохастический объект первого типа} "--- \\
  объект со случайным входом и выходом. \\

  \bigskip
  \emph{Стохастический объект второго типа} "--- \\
  детерминированный объект с ошибками в измерениях входных и выходных переменных.
\end{frame}

\begin{frame}{Критерии идентификации стохастических систем}
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \centering
    \input{fig/classic}
    Классический: \\
    \( \sum_i \rho_{\text{к}_i} \rightarrow \min \)
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \centering
    \input{fig/symmetric}
    Симметричный: \\
    \( \sum_i \rho_{\text{с}_i} \rightarrow \min \)
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Задачи исследования}
  \begin{itemize}
  \item Выполнить численный анализ точности
    методов идентификации стохастических систем второго типа.
  \item Описать условия предпочтительного использования
    сравниваемых методов для оценивания параметров систем.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Идентификация линейных стохастических систем \\
    \small{Методы идентификации}
  }
  \begin{itemize}
  \item Классический метод наименьших квадратов (МНК)~[1]. \\
    Основан на классическом критерии идентификации.
  \item Метод симметричной аппроксимации (МСА)~[2]. \\
    Основан на симметричном критерии идентификации.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Идентификация линейных стохастических систем \\
    \small{Математическая модель идентифицируемой системы}
  }

  \begin{align*}
  h &= \alpha + \beta \xi, \\
  x &= \xi + \varepsilon_x, \\
  y &= h + \varepsilon_y,
  \end{align*}
  где \( \xi, h \)
  "--- фактические значения вх. и вых. переменной, \\
  \hspace*{4.5mm} \( \alpha, \beta \)
  "--- фактические значения параметров объекта, \\
  \hspace*{5.5mm} \( x, y \)
  "--- наблюдаемые значения вх. и вых. переменной, \\
  \hspace*{2.5mm} \( \varepsilon_x, \varepsilon_y \)
  "--- независимые ошибки наблюдений вх. и вых. переменной:
\(
\varepsilon_x = N(0, \sigma_{\varepsilon_x}),
\varepsilon_y = N(0, \sigma_{\varepsilon_y})
\).

\bigskip
\scriptsize{%
  Значения \( \xi_i \) выбирались из \( U(0, 10) \).
  Для получения каждой оценки \( \hat{\alpha}, \hat{\beta} \) использовались результаты
  ста наблюдений \( ( x_i, y_i ), i = \overline{1, n}, n = 100 \).
}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Идентификация линейных стохастических систем \\
    \small{Численный анализ точности методов идентификации}
  }
  Сравнительная точность оценивания параметров:
  \small{
    \begin{equation*}
      d =
      \frac{1}{k} \sum_{j=1}^k
      \Bigg(
      \sqrt{(\hat{\alpha}_{\text{МНК}_j} - \alpha)^2 + (\hat{\beta}_{\text{МНК}_j} - \beta)^2} -
      \sqrt{(\hat{\alpha}_{\text{МСА}_j} - \alpha)^2 + (\hat{\beta}_{\text{МСА}_j} - \beta)^2}
      \Bigg).
    \end{equation*}
  }

  Сравнительная точность прогнозирования наблюдений выхода:
  \small{
    \begin{equation*}
      p =
      \frac{1}{k} \sum_{j=1}^k
      \Bigg(
      \sqrt{ \sum_{i=1}^n (\hat{\alpha}_{\text{МНК}_j} + \hat{\beta}_{\text{МНК}_j} x_{ij} - y_{ij})^2} -
      \sqrt{ \sum_{i=1}^n (\hat{\alpha}_{\text{МСА}_j} + \hat{\beta}_{\text{МСА}_j} x_{ij} - y_{ij})^2}
      \Bigg).
    \end{equation*}
  }

  Исследовались зависимости
  \( d(\alpha, \beta, \sigma_{\varepsilon_x}, \sigma_{\varepsilon_y}) \) и
  \( p(\alpha, \beta, \sigma_{\varepsilon_x}, \sigma_{\varepsilon_y}) \).

\bigskip
\scriptsize{%
  Расчеты величин \( d, p \) производились в узлах сетки значений
  \( \sigma_{\varepsilon_x}, \sigma_{\varepsilon_y} \) в прямоугольнике
  \( [0, 2] \times [0, 2] \) с шагом 0{,}1. \\
  В каждом узле сетки вычислялось сто оценок (\( k = 100 \)).
}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Идентификация линейных стохастических систем \\
    \small{Результаты анализа точности методов идентификации}
  }
  \begin{enumerate}
  \item Точность оценивания параметров зависит от \( |\beta| \)
    и соотношения между \( \sigma_{\varepsilon_x} \) и \( \sigma_{\varepsilon_y} \). \\
  \item Если эмпирическое условие
    \begin{equation}
      \sigma_{\varepsilon_y} > (0{,}7 + |\beta|) \sigma_{\varepsilon_x}
      \label{eq:linear_condition}
    \end{equation}
    выполняется, то МНК оценивает параметры системы более точно, чем МСА.
    В противном случае МСА даёт более точные оценки, чем МНК.
    \item При больших значениях \( |\beta| \) и \( \sigma_{\varepsilon_x} \)
      МСА оценивает параметры системы значительно точнее, чем МНК.
  \item МНК прогнозирует наблюдения выхода по наблюдениям входа более точно, чем МСА.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Идентификация нелинейных стохастических систем \\
    \small{Методы идентификации}
  }
  \begin{itemize}
  \item Нелинейный метод наименьших квадратов (НМНК)~[3]. \\
    Итерационный. Требует расчета значения опорной точки.

  \item Метод рядов Тейлора (МРТ)~[4]. \\
    Использует информацию о точности наблюдений.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Идентификация нелинейных стохастических систем \\
    \small{Математическая модель идентифицируемой системы}
  }

  \begin{align*}
    h &= \psi(\overline{\theta}, \xi), \\
    x &= \xi + \varepsilon_x, \\
    y &= h + \varepsilon_y,
  \end{align*}
  где \( \xi, h \)
  "--- фактические значения вх. и вых. переменной, \\
  \hspace*{9.5mm}\( \psi \) "--- скалярно-векторная функция регрессии, \\
  \hspace*{10.3mm}\( \overline{\theta} \)
  "--- вектор факт. значений пар-ов объекта, \\
  \hspace*{6.5mm}\( x, y \) "--- наблюдаемые значения вх. и вых. переменной, \\
  \hspace*{3.7mm}\( \varepsilon_x, \varepsilon_y \)
  "--- независимые ошибки измерений значений вх. и вых. переменной:
\(
\varepsilon_x = N(0, \sigma_{\varepsilon_x}),
\varepsilon_y = N(0, \sigma_{\varepsilon_y})
\).

\bigskip
\scriptsize{%
  Значения \( \xi_i \) выбирались из \( U(0, 10) \).
  Для получения каждой оценки \( \hat{\overline{\theta}} \) использовались результаты
  ста наблюдений \( ( x_i, y_i ), i = \overline{1, n}, n = 100 \).
}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Идентификация линейных стохастических систем \\
    \small{Численный анализ точности методов идентификации}
  }
  Сравнительная точность оценивания параметров:
  \small{
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        d(\sigma_{\varepsilon_x}, \sigma_{\varepsilon_y}) &=
        \dfrac{1}{k} \sum_{j=1}^k
        \sqrt{\sum_{\text{i=1}}^m (\hat{\theta}_{\text{МНК}_{ij}}(\sigma_{\varepsilon_x}, \sigma_{\varepsilon_y}) - \theta_{ij})^2} - \\
        &- \dfrac{1}{k} \sum_{j=1}^k
        \sqrt{\sum_{\text{i=1}}^m (\hat{\theta}_{\text{МРТ}_{ij}}(\sigma_{\varepsilon_x}, \sigma_{\varepsilon_y}) - \theta_{ij})^2},
      \end{split}
    \end{equation*}
  }
  где \( k \) "--- число оценок, \\
  \hspace*{6.5mm}\( m \) "--- число параметров модели.
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Идентификация линейных стохастических систем \\
    \small{Численный анализ точности методов идентификации}
  }
  Исследовалась зависимость
  \( d(\overline{\theta}, \sigma_{\varepsilon_x}, \sigma_{\varepsilon_y}) \) для следующих функций регрессии:
  \begin{itemize}
  \item линейной:
    \( \psi = \theta_0 + \theta_1 \xi \)
  \item параболической:
    \( \psi = \theta_0 + \theta_1 \xi + \theta_2 \xi^2 \)
  \item синусоидальной:
    \( \psi_{\varphi} = \theta_0 + \theta_1 \sin{(\varphi \xi)}, \:
    \varphi \in \{ 0{,}2, 1, 5 \} \)
  \item экспоненциальной:
    \( \psi = e^{\theta_0 + \theta_1 \xi}, \; \theta_0 > 0, \theta_1 > 0 \)
  \item обратной:
    \( \psi = \theta_0 + \dfrac{1}{\theta_1 + \theta_2 x} \)
  \end{itemize}

\bigskip
\scriptsize{%
  Расчеты величин \( d, p \) производились в узлах сетки значений
  \( \sigma_{\varepsilon_x}, \sigma_{\varepsilon_y} \) в прямоугольнике
  \( [0, 2] \times [0, 2] \) с шагом 0{,}1. \\
  В каждом узле сетки вычислялось сто оценок (\( k = 100 \)).
}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Идентификация нелинейных стохастических систем \\
    \small{Результаты анализа точности методов идентификации}
  }
  \begin{enumerate}
  \item Точность оценивания параметров зависит от
    \( \overline{\theta}, \sigma_{\varepsilon_x}, \sigma_{\varepsilon_y} \).
  \item Точность НМНК определяется значением опорной точки. \\
    Выбор алгоритма расчета опорной точки зависит от \( \psi \).
  \item МРТ позволяет получать оценки параметров с точностью, \\
    сравнимой с точностью НМНК(1)-оценивания, \\
    без указания опорной точки.
  \item Для \( \psi \), нелинейных по параметрам,
    точность МРТ-оценок значительно превосходит точность НМНК-оценивания.
  \end{enumerate}

  \bigskip
  \scriptsize{%
    НМНК(\( i \))-оценка
    "--- оценка параметров, полученная на \( i \)-той итераций НМНК
    с использованием <<удачной>> опорной точки.
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Заключение}
  \begin{enumerate}
  \item Если при идентификации линейной стохастической системы
    второго типа выполняется условие~\eqref{eq:linear_condition}, то
    МСА-оценки являются более точными, \\
    чем оценки, полученные с помощью МНК. \\
    Для идентификации и прогнозирования наблюдений выхода
    линейных стохастических систем в остальных случаях предпочтительнее
    использовать МНК.
  \item Для идентификации нелинейных стохастических систем второго типа
    целесообразно применять НМНК с использованием МРТ для расчета опорной точки.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Литература}
  \small{
    [1] Линник Ю. В. Метод наименьших квадратов и основы
    математико-статистической теории обработки наблюдений /
    Под ред. А. А. Лукьянов.
    "--- 2 изд.
    "--- Л : Физматгиз, 1962.
    "--- 352 с.

    \bigskip
    [2] Муха В. С. Симметричная аппроксимация векторных
    статистических данных линейными многообразиями // Весцi
    Нацыянальнай акадэмii навук Беларусi.
    "--- 2016.
    "--- \textnumero 4.
    "--- С. 23--31.

    \bigskip
    [3] Муха В. С. Статистические методы обработки данных:
    учеб. пособие.
    "--- Минск : издат. центр БГУ, 2009.
    "--- 108 с.

    \bigskip
    [4] Муха В. С. Оценивание векторных параметров по результатам
    косвенных измерений // Электромагнитные волны и
    электронные системы.
    "--- 2000.
    "--- Т. 5, \textnumero 4.
    "--- С. 44--50.
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \centering
  Спасибо за внимание!
\end{frame}

\end{document}