%\documentclass{acm_proc_article-sp}
%\documentclass{sig-alternate}
\documentclass[preprint, 10pt, numbers]{sigplanconf}

\usepackage{cmap}                    % Улучшенный поиск русских слов в полученном pdf-файле
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}	     % Поддержка русских букв
\usepackage[utf8x]{inputenc}	     % Кодировка utf8
\usepackage[english, russian]{babel} % Языки: русский, английский
\usepackage{pscyr}				     % Красивые русские шрифты
\renewcommand{\rmdefault}{ftm}       % Включаем Times New Roman

\usepackage{tikz}         % for graphics
\usepackage{caption}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amssymb}      % some useful maths symbols
\usepackage{pifont}       % to get dingbats
\usepackage{url}          % for typesetting URLs
\usepackage{fancyvrb}     % for code snippets
\usepackage{listings}
\usepackage{paralist}
\usepackage{color}                % only for autor notes to each other
%\def\comment#1{{\color{red}#1}}  % display comments/notes.
%\def\comment#1{{\color{red}}}    % hide comments/notes.

\lstset{language=C, basicstyle=\ttfamily, xleftmargin=2pc}
\lstset{
  literate={\_}{}{0\discretionary{\_}{}{\_}}%
}
\newcommand{\co}[1]{\lstinline[breaklines=true,breakatwhitespace=true]{#1}}
\newcommand{\mkcol}[1]{\textcolor{red}{\textbf{#1}}}

\begin{document}

% ---------------------------------------------------------------------
% Title and authors,  adherence to SIGS style
% ---------------------------------------------------------------------
\title{Верификация иерархического механизма Read-Copy~Update ядра Linux}
\date{}

% sigplan template
%\authorinfo{\textit{Authors and affiliations omitted, for double-blind review.}}

\authorinfo{Lihao Liang}
           {University of Oxford}
           {lihao.liang@cs.ox.ac.uk}

\authorinfo{Paul E. McKenney}
           {Linux Technology Center, IBM}
           {paulmck@linux.vnet.ibm.com}

\authorinfo{Daniel Kroening}
           {University of Oxford}
           {daniel.kroening@cs.ox.ac.uk}

\authorinfo{Tom Melham}
           {University of Oxford}
           {tom.melham@cs.ox.ac.uk}

% sig-alternate template
%\numberofauthors{4}
%\author{
%%\textit{Authors and affiliations omitted, for double-blind review.}
%%
%  Lihao Liang \\
%  \affaddr{University of Oxford} \\
%  %\email{lihao.liang@cs.ox.ac.uk}
%  \alignauthor
%%
%  Paul E. McKenney \\
%  \affaddr{Linux Technology Center, IBM} \\
%  %\email{paulmck@linux.vnet.ibm.com}
%  \alignauthor
%%
%  Daniel Kroening \\
%  \affaddr{University of Oxford} \\
%  %\email{daniel.kroening@cs.ox.ac.uk}
%  \alignauthor
%%
%  Tom Melham \\
%  \affaddr{University of Oxford} \\
%  %\email{tom.melham@cs.ox.ac.uk}
%}

% ---------------------------------------------------------------------
% Start of text.
% ---------------------------------------------------------------------


\maketitle

\begin{abstract}
Read-Copy Update (RCU) --- это высокопроизводительный масштабируемый
механизм синхронизации ядра операционной системы Linux,
который позволяет выполнять нетребовательные к ресурсам запросы на
чтение данных вместе с запросами на их изменение.
Реализация качественного RCU для многоядерных систем является
весьма сложной задачей. Учитывая распространенность Linux,
даже самая редкая ошибка исходного кода реализации будет проявлятся недопустимо часто.
В связи с этим, строгая валидация сложных сценариев поведения RCU является
критически важной. В связи с тем, что исчерпывающее тестирование данного
механизма невозможно из-за экпоненциального роста числа сценариев тестирования,
имеет смысл использовать метод формальной верификации.

Следует отметить, что прошлые попытки верификации RCU были направлены
либо на более простые реализации, либо использовали языки моделирования,
что требует процесса ручного перевода исходного текста ядра,
который также подвержен ошибкам.
Кроме этого, подобный перевод придется выполнять слишком часто, поскольку
в реализацию RCU Linux регулярно вносятся правки.
В этой статье мы опишем реализацию Tree RCU в ядре Linux,
затем рассмотрим подход к построению модели верификации напрямую из
исходного кода реализации и использованию верификатора CBMC для проверки ее инвариантов.
По нашим сведениям, это первая попытка верификации существенной части
исходного кода RCU и важный шаг на пути интеграции процедуры формальной верификации
в набор регрессионных тестов ядра Linux.
\end{abstract}

\category{}{D.2.4}{Программное обеспечение/Верификация программ}[Верификация моделей]
\category{}{D.1.3}{Многопоточное программирование}[Параллельное программирование]

\keywords
Верификация программного обеспечения, Параллельные вычисления, Read-Copy Update, ядро Linux

% Include the sections of the paper.

\input{intro.tex}                 % Introduction
\input{background.tex}            % Background
\input{tree_rcu.tex}              % Tree RCU Implementation
\input{modeling.tex}              % Tree RCU Model
\input{experiments.tex}           % Experimental Studies
\input{related_work.tex}          % Related Work
\input{concl.tex}                 % Summary and Furture Work
%\input{ack.tex}                   % Acknowledgements

%\newpage
%\bibliographystyle{abbrv}    % sig-alternate
% \bibliographystyle{abbrvnat} % sigplanconf
% \raggedright
% \bibliography{paper}

%\clearpage
%\appendix
%\vskip5mm
%\input{appendix.tex}

\end{document}
